\input{../../../main.tex}

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Заряды. Закон Кулона.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?}

\task{Когда A подносят к B, они отталкиваются. Когда B подносят к C,
  они тоже отталкиваются. Какие из следующих утверждений верны?
  \textbf{(а)} A и C заряжены одноимённо; \textbf{(б)} A и C заряжены
  разноимённо; \textbf{(в)} все три объекта заряжены одноимённо;
  \textbf{(г)} один из объектов не заряжен; \textbf{(д)} не хватает
  информации.}

\task{Когда A подносят к B, они притягиваются. Когда B подносят к C,
  они отталкиваются. Какие из следующих утверждений верны?
  \textbf{(а)} A и C заряжены одноимённо; \textbf{(б)} A и C заряжены
  разноимённо; \textbf{(в)} все три объекта заряжены одноимённо;
  \textbf{(г)} один из объектов не заряжен; \textbf{(д)} не хватает
  информации.}

\task{\textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов $q$ и
  $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите
  электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку,
  соединяющему заряды. Как ведёт себя поле, если точка наблюдения
  находится очень далеко от диполя? (и что означают слова <<очень
  далеко>>?) }

\task{Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q>0$. Найдите
  электрическое поле на оси, проходящей через центр кольца и
  перпендикулярной к его плоскости. Каким будет поле вдалеке от
  кольца? Каким будет поле в центре кольца? }

\task{
    В условиях предыдущей задачи: в центре кольца поместили небольшой заряд $q<0$. Затем его немного
    отклонили вдоль оси на расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x
    = 0$. При этом грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{m / k}$.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[platform] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Силовые линии. Теорема Гаусса.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Допустим, что электрический поток через некоторую замкнутую
  поверхность равен нулю. Какие из следующих утверждений верны? \textbf{(а)}
  внутри поверхности нет зарядов; \textbf{(б)} суммарный заряд внутри
  поверхности равен 0; \textbf{(в)} электрическое поле везде на поверхности
  равно 0; \textbf{(г)} количество силовых линий, входящих в поверхность, равно
  количеству силовых линий, покидающих её.}

\task{Представьте сферическую поверхность, окружающую заряд $Q$. Что
  произойдёт с потоком через неё, если \textbf{(а)} заряд утроить;
  \textbf{(б)} объём сферы удвоить; \textbf{(в)} поменять сферу на
  куб; \textbf{(г)} переместить заряд в другое место внутри сферы.}

\task{Нарисуйте приблизительную картину силовых линий для двух
  одноимённых зарядов. }

\task{Заряд $Q>0$ находится в пустом пространстве. Его окружают
  незаряженной проводящей сферой так, что заряд оказывается в центре
  сферы. Как будут устроены силовые линии, выходящие из заряда?}

\task{Имеется равномерно заряженная тонкая бесконечная палочка с
  линейной плотностью заряда $\lambda$ (это означает, что любой
  кусочек палочки длины $l$ имеет заряд $q = \lambda l$). Найдите
  электрическое поле в точке на расстоянии $r$ от палочки.}

\task{Имеется равномерно заряженная тонкая бесконечная плоскость с
  поверхностной плотностью заряда $\sigma$ (это означает, что любой
  кусочек плоскости площадью $S$ имеет заряд $q = \sigma S$). Найдите
  электрическое поле в точке на расстоянии $x$ от плоскости.}

\task{Непроводящая сплошная сфера радиуса $R$ заряжена равномерно с
  плотностью $\rho$ (любой кусочек сферы объёмом $V$ имеет заряд $q=
  \rho V$). С помощью закона Гаусса посчитайте электрическое поле в
  точке $P$ на расстоянии $r$ от центра сферы (рассмотрите случай
  $r \leq R$ и случай $r \geq R$).  }

\task{\textbf{Теорема Ирншоу}. Говорят, что система находится в
  устойчивом равновесии, если при попытке вывести её из равновесия на
  систему начинает действовать возвращающая сила. Докажите, что заряд
  во внешнем электрическом поле не может находиться в устойчивом
  равновесии (при условии отсутствия сил другой природы — например,
  гравитационных). \textit{Указание:} попробуйте сместить заряд из
  положения равновесия и посмотреть, что получится.}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Потенциал}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Докажите, что во всех точках на поверхности проводника потенциал
  одинаков. }

\task{Докажите, что внутри полого проводника поле равно нулю
  независимо от формы проводника и полости (это явление называется
  \textbf{экранированием}). Внутри полости зарядов нет. }

\task{Могут ли силовые линии электростатического поля быть
  замкнутыми?}

\libproblem{1001}{12.11}

\task{ Нарисуйте эквипотенциальные поверхности для поля точечного
  заряда. Докажите, что работа по перемещению пробного заряда $q$ в
  поле заряда $Q$ не зависит от пути перемещения. А если зарядов $Q$
  будет много? \textit{Указание.} Можно действовать по аналогии с
  однородным полем. }

\task{Имеется проводящая заряженная зарядом $Q$ сфера радиуса
  $R$. Найдите потенциал в любой точке пространства. }

\task{Палочка длины $L$ равномерно заряжена зарядом $Q$. Посчитайте
  электрическое поле в точке, которая находится на оси палочки на
  расстоянии $a$ от её конца. Что будет, если точка находится далеко
  от палочки? } 

\task{Две проводящие сферы радиусами $r_1$ и $r_2$ находятся на
  значительном расстоянии друг от друга. Их соединяют длинным
  проводом. Сферы равномерно заряжены. Найдите отношение электрических
  полей на поверхностях сфер. Что будет с полем на сфере радиуса $r_2$,
  если $r_2 \to 0$?}


\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Конденсаторы}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}

\task{Конденсатор заряжен до заряда $Q$ при разности потенциалов на
  пластинах $U$. Что произойдёт, если разность потенциалов удвоят?
  \textbf{(а)} ёмкость уменьшится в два раза, заряд останется тем же;
  \textbf{(б)} ёмкость и заряд уменьшатся в два раза; \textbf{(г)}
  ёмкость и заряд увеличатся в два раза; \textbf{(д)} ёмкость
  останется той же, заряд увеличится в два раза.}

\task{Зарядим конденсатор с помощью батарейки и затем отсоединим его
  от неё. Конденсатор представляет собой большие параллельные плоские
  пластины с воздухом между ними. Растащим их на небольшое
  расстояние. Что произойдёт с зарядом на них? С потенциалом? С
  энергией, запасённой в конденсаторе? С ёмкостью? С электрическим
  полем между пластинами? Совершается ли работа при таком перемещении
  пластин?}

\task{Найдите разность потенциалов в конденсаторе, одна из пластин
  которого заряжена зарядом $Q_1$, а другая --- зарядом $Q_2$. }

\task{Найдите силу взаимодействия между пластинами площадью $S$ в
  плоском конденсаторе. Поддерживается напряжение $U$, расстояние
  между пластинами $d$.  }

\task{Два конденсатора с ёмкостями $C_1$ и $C_2$ соединили
  последовательно. Можно ли их заменить одним конденсатором? Если да,
  то какая у него должна быть ёмкость?}

\task{\textit{(объединение двух предыдущих задач)} Между пластинами
  плоского конденсатора с площадью пластин $S$ и расстоянием между
  ними $d$ поддерживается постоянная разность потенциалов $U$. Как
  изменится сила взаимодействия между пластинами, если в конденсатор
  вставить параллельно обкладкам проводящую незаряженную пластину
  толщиной $h$ ($h<d$)? Размеры проводящей пластины равны размерам
  пластин конденсатора. }

\libproblem{kvant-page}{1998-01-p40}

\clearpage

\setphysstyle{ЛФШ 2014}{Диэлектрик в конденсаторе. Метод изображений.}{10 класс}

\setcounter{notask}{1}


\libproblem{1001}{12.67}
\libproblem{mipt}{2002-3(5)}
\libproblem{irodov}{2.66}
\libproblem{irodov}{2.61}
\libproblem{other}{sivuhin-tom3-p94-4}

\end{document}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-engine:xetex
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End:
